[擾民政策]垃圾徵費可取 細節尚待改善

既然丟垃圾不再免費，那麼市民勢必三思而行，立法之後有機會減少大量廢物，從而紓緩堆填區的壓力。根據台北的經驗，二○○○年開始推行垃圾徵費，二○一一年每日平均廢物量較徵費前減少六成半，這是環保團體歡迎該計劃的主要原因。可是，台北嚴格執行垃圾分類，分為不可回收、可回收、廚餘和大型家具，香港現時的建議沒有觸及垃圾分類，僅僅要求丟棄大型家具之時貼上每個售價十一元的標籤，此乃不足之處，日後必須針對分類問題加以改善。

人性有時是醜惡的，為了節省十元八塊，說不定會有人不買垃圾袋，把廢物扔進路邊的垃圾桶或者偷偷棄置於大廈走廊和梯間。

環境局承認，若有人把家居垃圾帶出街，塞進路邊垃圾桶以逃避付費，政府也沒辦法。觀乎台北，應對之道是路邊不再設置垃圾桶，香港現時有四萬個路邊垃圾桶，日後實施廢物徵費計劃便會減少四成，相信最終像台北那樣消失得無影無蹤。至於偷偷棄置大廈走廊和梯間的問題，黃錦星指出，政府建議立法賦予環保署權力到屋苑的廢物收集房甚至樓層的公共空間執法，不過他也認為，香港高樓大廈多，執法有難度，「要執法人員捐窿捐罅，並非政策重點所在」，未來會加強教育工作。

整體而言，垃圾徵費是可取的，實施初期市民也許感到不便，但長遠而言必定能夠養成習慣，繼而提高環保意識。在具體的推行細節之上，環保署尚有改善空間，例如垃圾分類，特別是廚餘的處理，署方最好盡快研究可行方案，不要讓容易發臭的廚餘跟固體廢物「混為一袋」。

Source : HKEJ(節錄)

政府出咁多錢請班垃圾番黎推出一條半成品政策